為守護最後濕地 中國蒙古族人據報接連遭拘押 被指尋釁滋事

《美國之音》引述總部設在紐約的南蒙古人權信息中心星期五（4月19日）發布消息報道，中國近日接連抓捕多名倡導保護牧民權益的蒙古族人士，活躍人士朝格吉拉（Tsogjil）4 月 16 日在呼和浩特被拘捕。

當地一位牧民對該組織說，當晚 8 點，朝格吉拉乘坐的出租車抵達呼和浩特一家酒店時，五名便衣將他帶走。

現年 40 歲的朝格吉拉來自赤峰市克什克騰旗，毗鄰知名的達里諾爾湖國家級自然保護區。他此行的目的是向自治區政府遞交地方當局侵害牧民權益的訴狀。

報道引述這位消息人士說，為了不讓其他牧民承擔被抓捕的風險，朝格吉拉獨自一人前往呼和浩特，身上攜帶了大批有關自然環境遭到破壞、牧民權益遭受侵害的第一手資料。

被抓捕當天，朝格吉拉被帶回 600 多公里外的故鄉。克什克騰旗公安局以「涉嫌尋釁滋事罪」將其刑事拘留。

主張蒙古族人用母語 保護當地水土資源

《美國之音》報道，朝格吉拉是當地一位頗有影響力的群主，創建並管理著五個微信群，主張蒙古族人使用母語，保存民族身份，保護當地水土資源，約有 2,500 人活躍在這些討論群中，大部分是牧民和草根活動人士。

被抓捕前，朝格吉拉在微信群中集結蒙古族牧民為作家奧·斯琴巴特（O.Sechenbaatar ）的獲釋呼籲。

4 月 12 日，奧·斯琴巴特爾和 200 多名牧民在地方政府大樓門前抗議，要求保護當地自然資源和牧民傳統文化。斯琴巴特爾和另一名抗議者被帶上手銬抓走。當局以涉嫌妨害公務罪將其拘押。

「奧·斯琴巴特爾為捍衛我們的土地和權益入獄。我們都必須醒過來，為保衛我們的家園而鬥爭，」朝格吉拉在微信群中呼籲。他號召每個村莊的牧民都到政府大樓前抗議，要求當局立即釋放這位作家。

《美國之音》引述南蒙古人權信息中心主任恩和巴圖（Enghebatu Togochog）說，中國當局從 2001 年起以保護自然環境為名，強行遷移牧民，徵用他們的土地。當局的「生態移民」和「全面禁牧」政策在當地引發反抗。

恩和巴圖說，朝格吉拉的家鄉是當地最後一片濕地，那裏的牧民世世代代逐水草而居。失去了牧場，他們沒有任何生存技能，生活陷於困境。近來因為抗議當局強徵土地，有不少牧民已被拘押。

藏疆之後到蒙